# Python 디자인 패턴: Adapter

## 어댑터 패턴의 이해
### 어댑터 패턴이란?
어댑터 패턴은 호환되지 않거나 직접적으로 함께 작동할 수 없는 두 인터페이스 간의 상호 작용을 용이하게 하는 구조적 디자인 패턴이다. 어댑터는 서로 다른 인터페이스를 가진 객체가 협업할 수 있도록 다리 역할을 한다.

어댑터 패턴의 주요 목표는 클라이언트 코드가 처음에 지원하도록 설계되지 않은 클래스와도 작동할 수 있도록 하는 것이다. 클라이언트나 어댑터(호환되지 않는 인터페이스를 가진 클래스)의 소스 코드를 변경하지 않고도 이를 달성할 수 있다.

### 일반적인 문제 해결
소프트웨어에 중요한 기능을 제공하는 레거시 컴포넌트가 있다고 상상해 보자. 이 구성 요소는 나머지 시스템과 호환되지 않는 인터페이스를 가지고 있어 원활하게 통합하기가 어렵다. 이때 어댑터 패턴이 도움이 될 수 있다.

## 어댑터 패턴의 주요 구성 요소
어댑터 패턴을 완전히 이해하기 위해 어댑터 패턴의 주요 구성 요소를 분석해 보겠다.

1. **대상 인터페이스(Target Interface)**: 대상 인터페이스는 클라이언트 코드가 기대하는 계약을 정의한다. 클라이언트가 어댑터와 원활하게 상호 작용할 수 있도록 어댑터가 준수할 인터페이스이다.
1. **적응 대상**: 어댑티는 호환되지 않는 인터페이스를 가진 클래스 또는 컴포넌트이다. 사용하고자 하지만 클라이언트에서 직접 상호 작용할 수 없는 객체이다. 일반적으로 타사 또는 레거시 서비스이다.
1. **어댑터**: 대상 인터페이스와 어댑터 사이의 간극을 메우는 중개자. 어댑터는 클라이언트의 호출을 적응 대상자가 이해하고 응답할 수 있는 방식으로 변환한다.

객체 어댑터와 클래스 어댑터 두 주요 구현 타입이 있다.

### 객체 어댑터
객체 어댑터는 한 객체의 인터페이스를 취하면서 다른 객체의 동작을 래핑합니다. 이 접근 방식은 널리 사용되는 많은 프로그래밍 언어에서 사용할 수 있다.

![](./1_-cwyO22mT5_63qe0J4Qvxg.webp)

1. **클라이언트**: 프로그램 로직을 포함한다.
1. **클라이언트 인터페이스**: 협업 규칙을 정의한다.
1. **서비스**: 유용하지만 호환되지 않는 클래스이다.
1. **어댑터**: 클라이언트와 서비스를 연결하여 통화를 번역한다.
1. **디커플링**: 클라이언트 코드는 변경 없이 적응 가능한 상태로 유지된다.

### 클래스 어댑터
반면에 클래스 어댑터는 좀 더 구체적이다. 두 객체의 인터페이스를 한 번에 상속하는 상속을 사용한다. 하지만 C++와 같이 다중 상속을 지원하는 프로그래밍 언어에서만 사용할 수 있는 옵션이다.

![](./1_WUW8u9Pv6LExWXG-yE7WWw.webp)

이 구현에서는 클라이언트와 서비스 모두에서 기능을 상속하므로 객체를 래핑할 필요가 없다. 메서드 오버라이드를 통해 기존 클라이언트 클래스를 원활하게 대체하는 어댑터를 생성한다.

## Python으로 어댑터 패턴 구현하기
어댑터 패턴이 인터페이스 비호환성을 다양한 방식으로 해결하는 방법을 설명하기 위해 클래스 어댑터와 객체 어댑터 버전을 Python으로 구현해 보겠다.

### 객체 어댑터 구현
최신 시스템에서 사용하려는 호환되지 않는 인터페이스가 있는 `OldSystem`이라는 레거시 클래스가 있다고 가정해 보겠다. `OldSystem `클래스에는 새 코드베이스에서 작동하도록 조정해야 하는 `legacy_operation()` 메서드가 있다.

Python에서 객체 어댑터를 만드는 방법은 다음과 같다.

```python
class OldSystem:
    def legacy_operation(self):
        return "Legacy operation"

class Adapter:
    def __init__(self, old_system):
        self.old_system = old_system

    def new_operation(self):
        return f"Adapter: {self.old_system.legacy_operation()}"

# Client code
def client_code(adapter):
    result = adapter.new_operation()
    print(result)

if __name__ == "__main__":
    old_system = OldSystem()
    adapter = Adapter(old_system)
    client_code(adapter)
```

이 예에서는 `OldSystem` 객체를 래핑하고 대상 인터페이스에 부합하는 새로운 메서드 `new_operation()`을 제공하는 `Adapter` 클래스를 만든다. `client_code` 함수는 어댑터가 클라이언트가 레거시 `OldSystem` 클래스와 원활하게 작동하도록 하는 방법을 보여준다.

### 클래스 어댑터 구현
객체 어댑터는 일반적인 구현이지만, 클래스 어댑터는 다른 접근 방식을 제공한다. 이 경우 다중 상속을 사용하여 어댑터 동작을 구현한다.

클래스 어댑터 접근 방식을 사용하도록 이전 예를 수정해 보겠다.

```python
class OldSystem:
    def legacy_operation(self):
        return "Legacy operation"

class Adapter(OldSystem):
    def new_operation(self):
        return f"Adapter: {self.legacy_operation()}"

# Client code
def client_code(adapter):
    result = adapter.new_operation()
    print(result)

if __name__ == "__main__":
    adapter = Adapter()
    client_code(adapter)
```

이 버전에서 어댑터 클래스는 `OldSystem` 클래스와 대상 인터페이스 모두에서 상속받는다. 따라서 `legacy_operation()` 메서드를 재정의하여 적응된 동작을 제공할 수 있다. `client_code` 함수는 동일하게 유지된다.

객체 어댑터와 클래스 어댑터 모두 장점과 단점이 있으며, 프로젝트의 특정 요구 사항과 제약 조건에 따라 둘 중 하나를 선택해야 한다.

## 실제 사용 사례: 실제 어댑터
어댑터 패턴은 다양한 실제 적용 사례를 가진 강력한 디자인 패턴이다. 다음은 몇 가지 일반적인 사용 사례이다.

1. **레거시 시스템 통합**: 레거시 시스템이나 라이브러리를 최신 코드와 통합해야 할 때 어댑터 패턴을 사용하면 보다 원활하게 전환할 수 있다. 레거시 코드를 어댑터로 래핑하여 새 시스템의 예상 인터페이스에 부합하도록 할 수 있다.
1. **타사 라이브러리**: 시스템의 요구 사항에 맞지 않는 타사 라이브러리 또는 API로 작업할 때 어댑터가 중개자 역할을 할 수 있다. 어댑터는 타사 인터페이스를 코드베이스가 이해할 수 있는 인터페이스로 변환한다.
1. **인터페이스 진화**: 소프트웨어가 발전함에 따라 기존 클래스의 인터페이스를 변경해야 하는 상황에 직면할 수 있다. 어댑터를 사용하면 내부적으로 새로운 인터페이스를 구현하면서 기존 인터페이스를 제공함으로써 이전 버전과의 호환성을 유지할 수 있다.

> <font size='5'>클래스 상속보다 객체 구성을 선호한다.</font>

어댑터 패턴의 유연성은 인터페이스 호환성이 시스템의 전체 기능에 필수적인 시나리오에서 매우 중요한 자산이 된다.

## 어댑터 패턴의 장점
어댑터 패턴을 신중하게 적용하면 다음과 같은 장점을 갖는다.

1. **코드 재사용성**: 어댑터는 소스를 변경하지 않고 기존 클래스를 통합함으로써 코드 재사용을 촉진하고, 중복을 줄이며, 새로운 컨텍스트에서 잘 테스트된 코드를 사용할 수 있도록 한다.
1. **단일 책임 원칙**: 어댑터 패턴은 단일 책임 원칙에 따라 각 클래스가 명확하고 구체적인 역할을 수행하도록 하여 코드 구성과 유지보수성을 개선할 수 있다.
1. **개방/폐쇄 원칙**: 어댑터 패턴은 기존 인터페이스를 직접 수정하지 않고 조정함으로써 개방/폐쇄 원칙을 준수하여 기존 코드를 변경하지 않고도 확장할 수 있으므로 시스템 안정성이 향상될 수 있다.
1. **타사 코드 통합**: 외부 라이브러리나 API를 사용할 때 어댑터 패턴을 사용하면 쉽게 통합할 수 있어 외부의 변경으로부터 코드베이스를 보호하고 업데이트 중 중단을 최소화할 수 있다.

## 고려 사항 및 잠재적 단점

1. **복잡성**: 어댑터는 특히 관리해야 할 항목이 많을 경우 복잡성을 가중시켜 코드 유지 관리에 영향을 줄 수 있다.
1. **성능 오버헤드**: 추가된 계층으로 인해 약간의 성능 오버헤드가 발생할 수 있으며, 이는 고성능 어플리케이션의 경우 우려되는 사항이다.
1. **설계에 미치는 영향**: 어댑터를 사용하면 원래 설계에 문제가 있을 수 있으므로 핵심 인터페이스 비호환성에 대한 포괄적인 리팩터링을 고려하여야 한다.

## 다른 패턴과의 관계 - 요약
디자인 패턴의 세계에서 다양한 패턴은 서로 다르지만 서로 연결된 디자인 문제를 해결하는 데 있어 서로 보완하거나 관련되는 경우가 많다. 어댑터 패턴이 다른 유사한 패턴 브리지, 데코레이터, 프록시, 파사드와 각각 어떻게 관련되는지 살펴보자.

### 어댑터 패턴과 브리지 패턴
어댑터와 브리지 패턴은 모두 추상화와 구현을 분리하는 것을 포함하지만, 그 목표는 서로 다르다.

- **어댑터**: 호환되지 않는 인터페이스를 가진 클래스 간의 인터페이스 호환성을 보장한다.
- **브리지**: 추상화와 구현을 분리하여 독립적인 변형을 가능하게 한다.

### 어댑터 패턴과 데코레이터 패턴
어댑터 패턴과 데코레이터 패턴은 구조적 측면에서 유사점을 공유한다. 두 패턴 모두 기존 객체 주위에 기능 계층을 추가하는 것을 포함하고 있다. 그러나 의도와 적용 분야는 크게 다르다.

- **어댑터**: 각색과 번역을 통해 인터페이스 호환성을 보장한다.
- **데코레이터**: 인터페이스 변경 없이 객체에 책임을 동적으로 추가하여 런타임에 기능을 확장하는 경우가 많다.

### 어댑터 패턴과 프록시 패턴
어댑터 패턴과 프록시 패턴은 모두 클라이언트와 객체 사이의 중개자 역할을 한다. 그러나 그 목적과 구현 방식은 크게 다르다.

- **어댑터**: 인터페이스 간의 호환성을 보장하기 위해 호출을 변환한다.
- **프록시**: 액세스 제어와 지연 로딩에 중점을 둔 보호 장벽 역할을 하며 객체 액세스를 제어한다.

### 어댑터 패턴과 파사드 패턴
어댑터 패턴과 파사드 패턴은 복잡한 시스템과의 상호 작용을 단순화한다는 목표는 공유하지만 접근 방식에 차이가 깄다.

- **어댑터**: 소스 코드를 변경하지 않고 기존 인터페이스 간의 호환성을 보장한다.
- **파사드**: 개별적인 전환보다는 간소화된 경험에 초점을 맞춰 인터페이스 그룹에 통합된 상위 수준의 인터페이스를 제공함으로써 클라이언트 상호 작용을 단순화한다.

요약하면, 이러한 패턴은 클라이언트와 객체 간의 상호 작용을 중재한다는 측면에서 유사점을 공유하지만, 각각 고유한 목적을 가지고 있으며 주어진 시나리오에 따라 가장 적합한 시나리오는 각기 다르다. 효과적인 소프트웨어 설계를 위해서는 이러한 패턴을 언제, 어떻게 적용해야 하는지 이해하는 것이 중요하다.

## 마치며
어댑터 디자인 패턴은 특히 레거시 시스템, 타사 라이브러리 또는 진화하는 인터페이스를 다룰 때 소프트웨어 엔지니어의 툴킷에서 강력한 도구이다. 호환되지 않는 구성 요소를 통합하는 동시에 코드 재사용성, 유연성 및 유지보수성을 높일 수 있다.

소프트웨어 엔지니어링 여정을 시작할 때 어댑터 패턴과 같은 디자인 패턴은 일반적인 문제에 대한 우아한 해결책을 제공한다는 점을 기억하자. 이러한 패턴을 이해하고 적용하면 시간이 지나도 견고하고 적응력이 뛰어난 소프트웨어 시스템을 만들 수 있다.
